\chapter{Pregled područja}

Područje korištenja strojnog učenja u napadima na sporedne kanale istražuje ranjivosti kriptografskih šifri primjenom tehnika strojnog učenja. Strojno učenje predstavlja snažan skup tehnika za profilirajuću analizu sporednih kanala. Rezultati u posljednjih nekoliko godina pokazuju da arhitekture neuronskih mreža kao što su višeslojni perceptron i konvolucijske neuronske mreže pokazuju dobre performanse pri napadu, te se mogu dobro nositi s napadima na šifre koje implementiraju različite protumjere. 


U radu \cite{oneTrace} razmatra se nekoliko tehnika strojnog učenja kako bi se izveo napad analize snage na EdDSA algoritam digitalnog potpisa. Autori su također uveli i opisali novi skup podataka koji se sastoji od mjerenja izmjerenih tijekom algoritma kriptiranja. Definirana je konvolucijska neuronska mreža VGG-16 arhitekture te je primijenjena na problem napada na sporedne kanale. Rezultati s tom konvolucijskom neuronskom mrežom posebno su impresivni jer mogu razbiti implementaciju sa samo jednim mjerenjem u fazi napada, dok je potrebno manje od 500 mjerenja u fazi treniranja. 


Rad \cite{make_some_noise} uspoređuje više različitih konvolucijskih modela strojnog učenja na više različitih skupova podataka: skup podataka s natječaja DPA verzije 4 opisan u \cite{dpa_v4_paper}, ASCAD skup podataka opisan u \cite{ascad_paper}, skup mjerenja sklopovske implementacije AES algoritma opisan u \cite{AES_HD}, te skup mjerenja AES algoritma s nasumičnim vremenskim odmakom opisan u \cite{aes_rd}. Također je obavljena analiza svih skupova podataka, te su prikazani rezultati za sve modele. Osim toga, još se razmatralo kako dodavanje šuma utječe na generalizaciju modela.


U radu \cite{Maghrebi2019DeepLB} procjenjuje se učinkovitost korištenja strojnog učenja u napadima na sporedne kanale u različitim realnim i praktičnim scenarijima. Proučava se utjecaj intrinzičnih karakteristika skupa podataka na robusnost napada te se pokazuje da su tehnike strojnog učenja osjetljive na te parametre. Nadalje, raspravlja se o toleranciji modela s obzirom na odstupanje od idealiziranih modela curenja podataka i pruža se usporedba sa stohastičkim napadom. 


Rad \cite{Rijsdijk_Wu_Perin_Picek_2021} predlaže korištenje podržanog učenja za pronalazak optimalnih hiperparametara modela konvolucijskih neuronskih mreža u napadima na sporedne kanale. 


U radu \cite{Zaid_Bossuet_Habrard_Venelli_2019} modelirano je više različitih modela konvolucijskih mreža koje su trenirane na svim prethodno navedenim skupovima podataka. Autori predlažu da se jasno objasni uloga svakog hiperparametra tijekom faze odabira značajki korištenjem specifičnih tehnika vizualizacije uključujući vizualizaciju težine, vizualizaciju gradijenta i toplinske karte. Također pokazuju da jednostavne konvolucijske mreže mogu postići vrlo dobre rezultate.


Posljednje, rad \cite{Perin_Chmielewski_Picek_2020} raspravlja o tome kako vjerojatnosti klasa predstavljaju jaku metriku pri provođenju analize sporednih kanala, te da su izlazne vjerojatnosti osjetljive na male promjene, poput odabira specifičnih testnih tragova ili inicijalizacije težine za neuronsku mrežu. Predlažu i pokazuju da ansambli postižu dobre rezultate na CHES CTF te ASCAD skupu podataka.